**風暴一號火箭**，又名**[新长征一号](../Page/新长征系列运载火箭.md "wikilink")**，由上海市第二機電工業局（今[上海航天技术研究院](../Page/上海航天技术研究院.md "wikilink")）設計，布局与[长征二号丙基本相同](../Page/长征二号丙.md "wikilink")，1969年8月开始研制，於1972年8月首次進行遙測試驗火箭發射，取得了成功；在1973年9月18日和1974年7月12日的兩次發射科學實驗衛星時遭到失敗；1975年7月該火箭成功將[中國第一顆質量超過](../Page/中國.md "wikilink")1噸的衛星送上太空；1981年9月該火箭「一箭三星」成功發射[实践二号](../Page/实践二号.md "wikilink")、实践二号甲、实践二号乙，這是中國首次用一枚火箭同時發射3顆衛星。**風暴一號火箭**在中國[酒泉衛星發射中心共進行了](../Page/酒泉衛星發射中心.md "wikilink")11次飛行，取得了7次成功，共發射了6顆[低軌道衛星和成功地進行了兩次](../Page/低軌道.md "wikilink")[低彈道發射實驗](../Page/亞軌道.md "wikilink")。該火箭於1982年停用。在風暴一號的技術基礎上，發展了[長征四號系列運載火箭](../Page/長征四號系列運載火箭.md "wikilink")。

## 技術諸元

  - 低地軌道酬載：1.5吨
  - 離地質量：192.679吨
  - 推力：285.714吨
  - 第一節燃料：[四氧化二氮](../Page/四氧化二氮.md "wikilink")+[偏二甲肼](../Page/偏二甲肼.md "wikilink")
  - 第二節燃料：四氧化二氮+偏二甲肼

[Category:长征火箭](../Category/长征火箭.md "wikilink")